**熙嬪洪氏**（韓文：****，），[本貫南陽](../Page/本貫.md "wikilink")，是[朝鮮王朝](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")[中宗的後宮嬪御](../Page/朝鮮中宗.md "wikilink")。父親是[中宗反正的一等功臣南陽君](../Page/中宗反正.md "wikilink")[洪景舟](../Page/洪景舟.md "wikilink")；母親[貞敬夫人權氏是建功將軍](../Page/貞敬夫人.md "wikilink")[權金成的女兒](../Page/權金成.md "wikilink")，亦是[領議政](../Page/領議政.md "wikilink")[鄭麟趾的外孫女](../Page/鄭麟趾.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 生平

洪氏生於[成宗二十五年四月十四日](../Page/朝鮮成宗.md "wikilink")，中宗元年（1506年）13歲時被選入後宮，是當時反正功臣為穩固身份的政策婚姻。初封為[從二品](../Page/從二品.md "wikilink")[淑儀](../Page/淑儀.md "wikilink")，之後晉為正二品[昭儀](../Page/昭儀.md "wikilink")、從一品[貴人](../Page/貴人.md "wikilink")，最後晉正一品[嬪位](../Page/嬪.md "wikilink")，賜封號熙，為熙嬪。\[3\]。

洪氏入宮後，倍受寵愛，其父親則利用她探知宮中、中宗喜怒與行事，勳舊功臣為除掉士林派，則策畫[走肖為王事件](../Page/走肖為王.md "wikilink")，就是利用洪氏宮中之便。

中宗二十二年（1527年），由於[灼鼠之變](../Page/灼鼠之變.md "wikilink")，多位王子遭到牽連，後宮人人自危，洪氏以死向中宗保證其子沒有涉案，才讓兒子逃過被牽連的命運。

[明宗即位後](../Page/朝鮮明宗.md "wikilink")（1545年），洪氏因為兒子[鳳城君被牽扯進逆謀案](../Page/鳳城君.md "wikilink")，而遭[臺諫彈劾](../Page/臺諫.md "wikilink")。當時明宗考量她是先王的寵妃而未受理彈劾案；但是，她在九月二十一日出宮返回娘家，理由是母親生病，其實是難過自危。宣祖十四年十一月六日（1581年），洪氏以八十八歲（[虛歲](../Page/虛歲.md "wikilink")）的高齡去世。

熙嬪洪氏和中宗間共生有五子，但其中三子早亡，存活的有庶三子錦原君李岭和庶六子鳳城君李岏。鳳城君因遭連累早死（1528年－1547年），錦原君則活到50歲（1513年－1562年）。

按照《熙嬪洪氏墓誌銘》的記載，洪氏在宮中的居所為紫薇堂。\[4\]

## 家族

  - 高祖父：中军司正赠吏曹参判[洪陟](../Page/洪陟.md "wikilink")
  - 高祖母：[延安金氏](../Page/延安金氏.md "wikilink")，判书[金自知之女](../Page/金自知.md "wikilink")
      - 曾祖父：原州牧使赠吏曹判书[洪淀](../Page/洪淀.md "wikilink")
      - 曾祖母：[密阳朴氏](../Page/密阳朴氏.md "wikilink")，判内赡寺事[朴讷生之女](../Page/朴讷生.md "wikilink")
          - 祖父：同知中枢府事赠[左赞成唐恩君](../Page/左赞成.md "wikilink")[洪任](../Page/洪任.md "wikilink")
          - 祖母：[阳川许氏](../Page/阳川许氏.md "wikilink")，郡守[许荪之女](../Page/许荪.md "wikilink")
              - 伯父：工曹判书益原君[洪景霖](../Page/洪景霖.md "wikilink")
                  - 从兄弟：高山县监[洪安世](../Page/洪安世.md "wikilink")、生员[洪命世](../Page/洪命世.md "wikilink")、都事赠判书[洪弼世](../Page/洪弼世.md "wikilink")、县监[洪佑世](../Page/洪佑世.md "wikilink")、郡守[洪应世](../Page/洪应世.md "wikilink")、判决事赠吏曹参判[洪奉世](../Page/洪奉世.md "wikilink")、司评[洪盖世](../Page/洪盖世.md "wikilink")
                  - 从姊妹：适郡守[权湜](../Page/权.md "wikilink")，本安东
                  - 从姊妹：适县监[柳颐](../Page/柳颐.md "wikilink")，本全州
              - 父：[左赞成南阳君](../Page/左赞成.md "wikilink")[洪景舟](../Page/洪景舟.md "wikilink")
              - 叔父：都事[洪景砺](../Page/洪景砺.md "wikilink")
                  - 从兄弟：[洪光世](../Page/洪光世.md "wikilink")、[洪济世](../Page/洪济世.md "wikilink")
              - 姑母：适县监[尹恭](../Page/尹恭.md "wikilink")，本坡平
                  - 表兄弟：府使[尹士贞](../Page/尹士贞.md "wikilink")
              - 姑母：适主簿[姜利恭](../Page/姜利恭.md "wikilink")，本晋州
              - 姑母：适县监[玄思肃](../Page/玄思肃.md "wikilink")，本昌原
          - 外祖父：司正[权金成](../Page/权金成.md "wikilink")
          - 外祖母：[河东郑氏](../Page/河东郑氏.md "wikilink")，[领议政](../Page/领议政.md "wikilink")[河东府院君](../Page/河东府院君.md "wikilink")[郑麟趾之女](../Page/郑麟趾.md "wikilink")
              - 母：[安东权氏](../Page/安东权氏.md "wikilink")
                  - 兄弟：都事[洪遇龙](../Page/洪遇龙.md "wikilink")
                      - 侄子：别提[洪濈](../Page/洪濈.md "wikilink")、判官[洪濯](../Page/洪濯.md "wikilink")、唐溪君[洪泽](../Page/洪泽.md "wikilink")
                      - 侄女：适署令[沈应禄](../Page/沈应禄.md "wikilink")，本青松
                          - 外侄孙女：适监司[丁胤佑](../Page/丁胤佑.md "wikilink")，本罗州
                      - 侄女：适县监[李胤虬](../Page/李胤虬.md "wikilink")，本全州
                  - 姊：适[左赞成光平君](../Page/左赞成.md "wikilink")[金明胤](../Page/金明胤.md "wikilink")，本光山
                      - 外甥：都事[金熙瑞](../Page/金熙瑞.md "wikilink")、县令[金基瑞](../Page/金基瑞.md "wikilink")、县监[金兴瑞](../Page/金兴瑞.md "wikilink")
                      - 外甥女：适进士[李毅](../Page/李毅.md "wikilink")，本全州
                      - 外甥女：适县监[李彦亨](../Page/李彦亨.md "wikilink")，本全州
                      - 外甥女：适监察[慎思远](../Page/慎思远.md "wikilink")，本居昌
                      - 外甥女：左参赞适[左赞成](../Page/左赞成.md "wikilink")[朴好元](../Page/朴好元.md "wikilink")，本密阳

## 相關影視作品及飾演者

  - 《》：1996年[KBS電視劇](../Page/韓國放送公社.md "wikilink")，[李在銀](../Page/李在恩.md "wikilink")
    飾。
  - 《[女人天下](../Page/女人天下.md "wikilink")》：2002年[SBS電視劇](../Page/SBS_\(韩国\).md "wikilink")，[金敏姬](../Page/김민희.md "wikilink")
    飾。

## 附註

## 參考資料

  - [《朝鮮王朝實錄》](http://sillok.history.go.kr/main/main.jsp)
  - 《熙嬪南陽洪氏墓表》
  - [《熙嬪洪氏墓誌銘》](http://gsm.nricp.go.kr/_third/user/search/KBD007.jsp?ksmno=5959)
  - 《南阳洪氏世谱》

[Category:朝鮮王朝嬪](../Category/朝鮮王朝嬪.md "wikilink")
[Category:南陽洪氏](../Category/南陽洪氏.md "wikilink")

1.  韓劇「[女人天下](../Page/女人天下.md "wikilink")」設定熙嬪洪氏為庶出應是為了戲劇效果，更何況如果洪氏之母為側室，豈能封為貞敬夫人（[鄭蘭貞為特例](../Page/鄭蘭貞.md "wikilink")）。
2.  南阳洪氏族谱明载熙嫔之母权氏为元配
3.  實錄並未記載何時晉升為嬪，但中宗誌文明確記為**熙**嬪洪氏
4.  《熙嬪洪氏墓誌銘》…嬪資稟端正貞諒。事中廟凡四十年。小心畏愼。未嘗有纖毫過差。其於私謁。屛絶不與。若將浼焉。宮中有言曰。亦見紫薇堂有干請麼。堂蓋嬪所處也。…